# 地球物理计算方法第4章方程求根的迭代法

[方程求根的迭代法的例题详解](地球物理计算方法第4章方程求根的迭代法/方程求根的迭代法的例题详解.md)

### 迭代法基本概念

#### 迭代过程收敛性

1. **迭代公式与收敛定义**

    * 对于一般方程$f(x)=0$，将其改写为$x = \varphi(x)$的形式，这里$\varphi(x)$称为迭代函数。由于该隐式方程不能直接求解，需给定根的初值$x_0$并代入$\varphi(x)$，得到显式计算公式$x_{1}=\varphi(x_{0})$。若取$x_1$作为新的输入值，又有$x_{2}=\varphi(x_{1})$，如此反复计算，其计算表达式$x_{k + 1}=\varphi(x_{k})$（$k = 0,1,2,\cdots,N$）称为迭代公式。如果迭代值$x_k$有极限，即$x^{*}=\lim_{k}x_{k}$，则称迭代收敛，此时极限值$x^{*}$就是方程$f(x)=0$的根。
2. **迭代收敛的充要条件**

    * 迭代收敛的充要条件是$\vert\varphi^{\prime}(x)\vert=\vert k\vert\lt1$。通过分析迭代函数的导数绝对值与$1$的大小关系，可以判断迭代过程是否收敛。例如，在一些简单的线性迭代函数中，如果其导数绝对值小于$1$，则迭代有可能收敛；反之，如果导数绝对值大于等于$1$，迭代可能发散。
3. **压缩映像原理**

    * 设$x^{*}$为方程$x=\varphi(x)$的根，依据微分中值定理有$x^{*}-x_{k + 1}=\varphi(x^{*})-\varphi(x_{k})=\varphi^{\prime}(\xi)(x^{*}-x_{k})$（其中$\xi$是$x^{*}$与$x_{k}$之间的一点）。若存在$0\leq L\lt1$使得对于任意$x\in[a,b]$都有$\vert\varphi^{\prime}(x)\vert\leq L$，则有$\vert x^{*}-x_{k + 1}\vert\leq L\vert x^{*}-x_{k}\vert$。据此反复递推，对于迭代误差$e_{k}=\vert x^{*}-x_{k}\vert$，有$e_{k}\leq L^{k}e_{0}$。由于$0\leq L\lt1$，因而$e_{k}\to0$（$k\to\infty$），即迭代收敛。需要注意的是，上述推导过程应保证一切迭代值$x_{k}$全部落在区间$[a,b]$内，为此要求对于任意$x\in[a,b]$总有$\varphi(x)\in[a,b]$。
    * 定理1：设$\varphi(x)$在$[a,b]$上具有连续的1阶导数，且满足两个条件：

      ①对于任意$x\in[a,b]$总有$\varphi(x)\in[a,b]$；

      ②存在$0\leq L\lt1$使对于任意$x\in[a,b]$都有$\vert\varphi^{\prime}(x)\vert\leq L$  

      则迭代过程$x_{k + 1}=\varphi(x_{k})$对任意初值$x_{0}\in[a,b]$均收敛于方程$x=\varphi(x)$的根$x^{*}$，且有误差估计式$\vert x^{*}-x_{k}\vert\leq\frac{1}{1 - L}\vert x_{k + 1}-x_{k}\vert$，$\vert x^{*}-x_{k}\vert\leq\frac{L^{k}}{1 - L}\vert x_{1}-x_{0}\vert$。根据估计式，只要相邻两次迭代值$x_{k}$，$x_{k + 1}$的偏差充分小，就能保证$x_{k + 1}$足够准确，因此可用$\vert x_{k + 1}-x_{k}\vert\lt\varepsilon$来控制迭代过程。
4. **迭代过程的局部收敛性**

    * 在实际应用迭代法时，通常首先在根$x^{*}$的邻近考察。如果存在邻域$\Delta:\vert x - x^{*}\vert\leq\delta$，使迭代公式在该邻域内收敛，则称迭代过程局部收敛。在判断局部收敛性时，主要关注迭代函数在根的局部邻域内的性质，例如导数的大小等因素对收敛性的影响。
5. **迭代过程的收敛速度**

    * 一种具有实用价值的迭代方法，不但要收敛，还需要较快的收敛速度。所谓迭代过程的收敛速度，是指在接近收敛时迭代误差的下降速度。如果迭代误差$e_{k}=x^{*}-x_{k}$当$k\to\infty$时成立$\frac{e_{k + 1}}{e_{k}^{p}}\to c\ (c\neq0常数)$，则称迭代过程是$p$阶收敛的。特别地，$p = 1$时称线性收敛，$p = 2$时称平方收敛。
    * 对于在根$x^{*}$邻近收敛的迭代公式$x_{k + 1}=\varphi(x_{k})$，由于$x^{*}-x_{k + 1}=\varphi^{\prime}(\xi)(x^{*}-x_{k})$（其中$\xi$介于$x_{k}$与$x^{*}$之间），故有$\frac{e_{k + 1}}{e_{k}}\to\varphi^{\prime}(x^{*})$（$k\to\infty$）。这样，若$\varphi^{\prime}(x^{*})\neq0$，则该迭代过程仅为线性收敛。若$\varphi^{\prime}(x^{*}) = 0$，将$\varphi(x_{k})$在$x^{*}$处进行泰勒展开有$\varphi(x_{k})=\varphi(x^{*})+\frac{\varphi^{\prime\prime}(\xi)}{2}(x_{k}-x^{*})^{2}$（因为$\varphi(x_{k}) = x_{k + 1}$，$\varphi(x^{*}) = x^{*}$），此时$\frac{e_{k + 1}}{e_{k}^{2}}\to\frac{\varphi^{\prime\prime}(x^{*})}{2}$（$k\to\infty$），这表明$\varphi^{\prime}(x^{*}) = 0$，$\varphi^{\prime\prime}(x^{*})\neq0$时迭代过程为平方收敛。定理3：设$\varphi(x)$在$x=\varphi(x)$的根$x^{*}$邻近有连续的二阶导数，且$\vert\varphi^{\prime}(x^{*})\vert\lt1$，则当$\varphi^{\prime}(x^{*})\neq0$时迭代过程$x_{k + 1}=\varphi(x_{k})$为线性收敛；而当$\varphi^{\prime}(x^{*}) = 0$，$\varphi^{\prime\prime}(x^{*})\neq0$为平方收敛。

#### 迭代过程加速

1. **迭代公式的加工（加速迭代过程）**

    * 设$x_k$是根$x^{*}$的某个近似值，用迭代公式校正一次得到$\overline{x}_{k + 1}=\varphi(x_{k})$。假设$\varphi^{\prime}(x)$在所考察的范围内改变不大，其估值为$L$，则有$x^{*}-\overline{x}_{k + 1}\approx L(x^{*}-x_{k})$，此时解得$x^{*}\approx\frac{1}{1 - L}\overline{x}_{k + 1}-\frac{L}{1 - L}x_{k}$。其实质是将$\overline{x}_{k + 1}$与$x_{k}$加权平均得到第$k + 1$次迭代表达式$x_{k + 1}=\frac{1}{1 - L}\overline{x}_{k + 1}-\frac{L}{1 - L}x_{k}$。总结起来，加工后的计算过程为：$\begin{cases}迭代\ \overline{x}_{k + 1}=\varphi(x_{k})\\改进\ x_{k + 1}=\frac{1}{1 - L}\overline{x}_{k + 1}-\frac{L}{1 - L}x_{k}\end{cases}$，该方法目的是消除求导数的弊端（$L$的实质是导数值）。
2. **埃特金算法**

    * 设将迭代值$\overline{x}_{k + 1}=\varphi(x_{k})$再迭代一次，又得$\tilde{x}_{k + 1}=\varphi(\overline{x}_{k + 1})$。由于$x^{*}-\tilde{x}_{k + 1}\approx L(x^{*}-\overline{x}_{k + 1})$，将它与前面关于$x^{*}$近似值的式子联立，消去未知的$L$，则有$\frac{x^{*}-\overline{x}_{k + 1}}{x^{*}-\tilde{x}_{k + 1}}\approx\frac{x^{*}-x_{k}}{x^{*}-\overline{x}_{k + 1}}$，由此得$x^{*}\approx\tilde{x}_{k + 1}-\frac{(\tilde{x}_{k + 1}-\overline{x}_{k + 1})^{2}}{\tilde{x}_{k + 1}-2\overline{x}_{k + 1}+x_{k}}$。可以看出以上新改进的公式不再含有导数信息，但需要每次迭代计算两次迭代中间值$\overline{x}_{k + 1}$和$\tilde{x}_{k + 1}$。
3. **一点注记**

    * $\varphi(x)$可以是多样的，例如令$\varphi(x)=x+f(x)$，此时对应的迭代公式是$x_{k + 1}=x_{k}+f(x_{k})$，一般说此种迭代公式不一定会收敛，或者收敛速度慢。运用此加速技术，迭代函数$x=\varphi(x)=x+f(x)$在公式条件下，$x_{k + 1}=\frac{1}{1 - L}[\varphi(x_{k})-Lx_{k}]$可以化简为$x_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{M}$（$M = L - 1$是导数$f^{\prime}(x_{k})$的某个估计值），该简化式是牛顿迭代公式的一种简化形式。

### **牛顿法及相关方法**

1. **牛顿法迭代公式的导出**

    * 对于方程$f(x)=0$，设已知它的近似根$x_k$，则函数$f(x)$在点$x_k$附近可用一阶泰勒多项式$p_1(x)=f(x_{k})+f^{\prime}(x_{k})(x - x_{k})$来近似。若取$p_1(x)=0$的根作为$f(x)=0$新的近似根，记作$x_{k + 1}$，则$x_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f^{\prime}(x_{k})}$，相应的迭代函数是$\varphi(x)=x-\frac{f(x)}{f^{\prime}(x)}$。牛顿法的基本思想是将非线性方程$f(x)=0$的求根问题归结为计算一系列线性方程$f(x_{k})+f^{\prime}(x_{k})(x - x_{k})=0$的根。从几何角度看，在点$(x_k,f(x_k))$处作$f(x)$的切线，切线与$x$轴的交点横坐标即为$x_{k + 1}$。
    * 对$\varphi(x)=x-\frac{f(x)}{f^{\prime}(x)}$求导得$\varphi^{\prime}(x)=\frac{f(x)f^{\prime\prime}(x)}{[f^{\prime}(x)]^{2}}$。假设$x^{*}$是$f(x)=0$的单根，则$f(x^{*}) = 0$，$f^{\prime}(x^{*})\neq0$，由此可知$\varphi^{\prime}(x^{*}) = 0$，$\varphi^{\prime\prime}(x^{*})\neq0$，由定理3知，牛顿法$x_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f^{\prime}(x_{k})}$在$f(x)=0$的单根$x^{*}$附近为平方收敛。
2. **开方公式**

    * 对于给定正数$c$，应用牛顿法解二次方程$x^{2}-c = 0$，可导出求开方值$\sqrt{c}$的计算公式$x_{k + 1}=\frac{1}{2}(x_{k}+\frac{c}{x_{k}})$。设$x_k$是$\sqrt{c}$的某个近似值，$\frac{c}{x_{k}}$也是一个近似值，式$x_{k + 1}=\frac{1}{2}(x_{k}+\frac{c}{x_{k}})$表明，它们两者的算术平均值将是更好的近似值（例$6$中$\sqrt{115}$的计算）。定理5表明开方公式$x_{k + 1}=\frac{1}{2}(x_{k}+\frac{c}{x_{k}})$对于任意给定的初值$x_0\gt0$均为平方收敛。
3. **牛顿法下山法**

    * 牛顿法的缺点之一是收敛过程依赖于初值$x_0$，如果偏离$x^{*}$较远，则牛顿法可能发散（例$7$）。下山法的目的是为了防止迭代发散，其思路是对迭代施加一项要求，保证函数值单调下降，即$\vert f(x_{k + 1})\vert\lt\vert f(x_{k})\vert$。牛顿下山法将牛顿法（收敛速度快）和下山法（保证单调下降）相结合。
    * 具体步骤为：第一步，用牛顿法计算$\overline{x}_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f^{\prime}(x_{k})}$；第二步，将$\overline{x}_{k + 1}$与$x_{k}$加权平均作为新的改进值$x_{k + 1}$，$x_{k + 1}=\lambda\overline{x}_{k + 1}+(1-\lambda)x_{k}=x_{k}-\lambda\frac{f(x_{k})}{f^{\prime}(x_{k})}\ (0\lt\lambda\leq1)$。两步整合，得到迭代公式$x_{k + 1}=x_{k}-\lambda\frac{f(x_{k})}{f^{\prime}(x_{k})}$。
    * 牛顿法下山法的实施过程：首先给定$x_0$，设置$\lambda = 1$，然后逐渐对$\lambda$值减半进行试算。如果函数值满足单调性条件，即$f(x_{1})\lt f(x_{0})$，则下山成功；反之，下山失败。若下山成功，则令$x_0 = x_1$，$\lambda = 1$，继续按下山法寻找$x_2$；若下山失败，需另选初值$x_0$进行重算。在实际求解$f(x)=0$时，需先用二分法确定足够准确的近似根$x_0$，然后再用牛顿法将$x_0$逐步精确化。

### **弦截法**

1. **弦截法的基本原理**

    * 为了避免计算导数，弦截法用差商$\frac{f(x_{k}) - f(x_{0})}{x_{k}-x_{0}}$替代牛顿公式$x_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f^{\prime}(x_{k})}$中的导数，从而得到离散迭代形式$x_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f(x_{k})-f(x_{0})}(x_{k}-x_{0})$。其几何解释为$y = f(x)$与过$(x_0,f(x_0))$和$(x_k,f(x_k))$的直线在$y = 0$与$x$轴的交点。从几何意义上理解，该直线近似代替曲线$y = f(x)$，直线与$x$轴交点作为新的近似根。
2. **弦截法的收敛性**

    * 弦截法的迭代函数为$\varphi(x)=x-\frac{f(x)}{f(x)-f(x_{0})}(x - x_{0})$，对其求导得到$\varphi^{\prime}(x^{*}) = 1+\frac{f^{\prime}(x^{*})}{f(x_{0})}(x^{*}-x_{0}) = 1-\frac{f^{\prime}(x^{*})}{\frac{f(x^{*})-f(x_{0})}{x^{*}-x_{0}}}$。当$x_0$充分接近$x^{*}$时$0\lt\vert\varphi^{\prime}(x^{*})\vert\lt1$，由定理3知弦截法（$x_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f(x_{k})-f(x_{0})}(x_{k}-x_{0})$）为线性收敛。
3. **快速弦截法（二步法）**

    * 为提高收敛速度，改用差商$\frac{f(x_{k})-f(x_{k - 1})}{x_{k}-x_{k - 1}}$替代牛顿公式中$f^{\prime}(x_{k})$导数，导出迭代公式$x_{k + 1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f(x_{k})-f(x_{k - 1})}(x_{k}-x_{k - 1})$，称为快速弦截法。由于该方法用到$x_{k}$和$x_{k - 1}$，所以也称为二步法。这种改进使得弦截法在一定程度上能更快地逼近方程的根，但计算过程相对复杂一些，因为每次迭代需要用到前两个迭代点的函数值。

### **例题选讲**

* **压缩映像原理相关例题**

  * 例1：应用迭代法求解方程$x = (\cos x+\sin x)/4$并讨论收敛性。需判断迭代函数$\varphi(x)=(\cos x+\sin x)/4$是否满足压缩映像原理的两个条件（封闭性和压缩性）来确定收敛性。
  * 例2：改写方程$x^{2}=2$为$x=\frac{x}{2}+\frac{1}{x}$，证明对于任给初值$x_0\gt0$均收敛于$\sqrt{2}$，即验证迭代函数$\varphi(x)=\frac{x}{2}+\frac{1}{x}$在$(0,+\infty)$上满足压缩映像原理的条件。
  * 例3：基于迭代原理证明$\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2+\cdots}}}=2$，可能通过构造合适的迭代函数并分析其性质来证明。
  * 例6：改写方程$2^{x}+x - 4 = 0$为$x=\ln(4 - x)/\ln2$，判断能否用迭代法求在$[1,2]$内的实根，需考察迭代函数在$[1,2]$上的相关性质是否满足迭代收敛条件。
* **迭代过程收敛速度相关例题**

  * 例1：证明解方程$(x^{2}-a)^{2}=0$求$\sqrt{a}$的牛顿法$x_{k + 1}=\frac{3}{4}x_{k}+\frac{a}{4x_{k}}$仅为线性收敛，需计算迭代函数在根处的导数等相关值来判断收敛阶数。
  * 例4：试设计求$\sqrt{a}$的迭代公式$x_{k + 1}=\lambda_{0}x_{k}+\lambda_{1}(\frac{a}{x_{k}})+\lambda_{2}(\frac{a^{2}}{x_{k}^{3}})$使其收敛阶尽可能高，可能通过分析收敛阶的条件来确定系数$\lambda_0,\lambda_1,\lambda_2$。
* **牛顿法误差分析相关例题**：例1设牛顿法的迭代序列$\{x_{k}\}$收敛到方程$f(x)=0$的某个单根$x^{*}$，证明误差$e_{k}=x_{k}-x^{*}$的比率$\lim_{k\rightarrow\infty}\frac{e_{k + 1}}{e_{k}^{2}}=\frac{f^{\prime\prime}(x^{*})}{2f^{\prime}(x^{*})}$，可能通过泰勒展开等方法进行推导证明。
* **牛顿法修正与改进相关例题**

  * 例1：设$x^{*}$为方程$f(x)=0$的$m(m\geq2)$重根，证明这时牛顿法仅为线性收敛，需分析牛顿法迭代函数在重根处的性质。
  * 例2：设$x^{*}$为方程$f(x)=0$的$m(m\geq2)$重根，证明修正的牛顿法$x_{k + 1}=x_{k}-m\frac{f(x_{k})}{f^{\prime}(x_{k})}$为平方收敛，同样需分析修正后的迭代函数在重根处的性质。
